﻿---
author: ELP
title: 06a Les arbres
---

**Table des matières**

[1.	Terminologie](#_toc149141385)

[2.	Notions générales sur les arbres](#_toc149141388)

[3.	Les arbres binaires](#_toc149141389)

[4.	Le parcours en profondeur des arbres binaires](#_toc149141398)

[5.	Parcours en largeur d’un arbre binaire](#_toc149141406)

[6.	Une application de l’arbre binaire : notation polonaise inversée](#_toc149141407)

[7.	Exercices](#_toc149141408)

[8.	Projets](#_toc149141409)

**Compétences évaluables :**

- Identifier des situations nécessitant une structure de données arborescente.
- Evaluer quelques mesures des arbres binaires (taille, encadrement de la hauteur, etc.)
- Calculer la taille et la hauteur d’un arbre
- Parcourir un arbre de différentes façons (ordres infixe, préfixe, suffixe ; ordre en largeur d’abord)



## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141385"></a>**1. Terminologie**</H2>
### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141386"></a>**1.1. Vocabulaire**</H3>

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.001.png){width=30%; : .center }

Un arbre est une **structure hiérarchique de données**, composée de **nœuds**. Si on adopte le vocabulaire des graphes que l’on verra plus tard, un arbre est un **graphe non orienté, connexe, sans cycle**, et dans lequel un nœud joue le rôle de **racine**.

Un **arbre** est un **type abstrait de données** ayant les propriétés suivantes (on parle ici des arborescences) :

- Chaque **nœud** a exactement un seul **nœud père**, à l'exception du nœud **racine** qui est le seul nœud à ne pas avoir de père. (oui, **la** racine d'une arbre est **en haut**)
- Chaque nœud peut avoir un nombre quelconque de **fils**, dont il est le père.
- Les nœuds qui n'ont pas de fils sont appelés les **feuilles** (ou nœuds externes).
- Les nœuds qui ne sont pas des feuilles sont des **nœuds internes**.
- Le nom de chaque nœud est appelé son **étiquette**.

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141387"></a>**1.2. Exemples d’arbres**</H3>

L’ **arbre généalogique**

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.002.png){width=30%; : .center }

Voici un **arbre syntaxique** : un arbre syntaxique représente l’analyse d’une phrase à partir de règle (la grammaire)

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.003.png){width=30%; : .center }

On peut également représenter les **expressions arithmétiques** par des arbres étiquetés par des opérateurs, des constantes et des variables. La structure de l’arbre rend compte de la priorité des opérateurs et rend inutile tout parenthésage.

Pour l’expression : `(y/2-t)*(75+z)`

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.004.png){width=30%; : .center }



???+ question "Activité n° 1 :"

    Représenter l’expression : 3+73-13

    ??? success "Solution"

        Représentation de l'arbre :
        ```
             -
           /  \
          +   13
         / \
        3   73
        ```


**DOM (Document Object Model) d’une page web**

![Chapter 7: Markup Languages | The Missing Link: An Introduction to Web ...](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.005.png){width=40%; : .center }

**L'arborescence d'un disque dur :** Les systèmes Unix (MacOS ou GNU/Linux) organisent leur disque dur suivant l'arborescence :

![image](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.006.gif){width=40%; : .center }

## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141388"></a>**2. Notions générales sur les arbres**</H2>

- la **taille** d'un arbre est son nombre total de nœuds. 
- la **profondeur** d'un nœud est le nombre de nœuds de son chemin le plus court vers la racine.
- la **hauteur** d'un arbre est la profondeur de son nœud le plus profond. 
  Nous prendrons comme **convention** que :

  - si un arbre est réduit à **un seul nœud-racine**, sa hauteur sera **1**.

  - si un arbre est **vide**, sa hauteur est **0**.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.007.png){width=30%; : .center }

La taille ici est 8. La profondeur de G est 3 (G-K-C), la profondeur de B est 2 (B-C), la profondeur de Z est 4 (Z-F-B-C), la profondeur de C est 1. La hauteur de l'arbre est 4.

***Attention, dans certains ouvrages, l'arbre vide a pour hauteur -1, et donc l'arbre réduit à un seul nœud a pour hauteur 0, donc notre arbre aurait avec cette convention une hauteur 3.***

## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141389"></a>**3. Les arbres binaires**</H2>

Parmi la forêt d’arbres possibles, on s’intéressera essentiellement aux **arbres dit binaires**.

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141390"></a>**3.1. Définition**</H3>

L’arbre qui représente l’expression a×b+c-d+ⅇ est un arbre binaire

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.009.png){width=30%; : .center }

Les **arbres binaires** forment une structure de données qui peut se définir de façon récursive. Un arbre binaire est :

- soit d'un **arbre vide**
- Soit composé d’une racine portant une étiquette (clé) et d’**exactement** une paire d’arbres binaires appelés **sous-arbre gauche** et **sous-arbre droit.**

**Conséquence** : un arbre binaire est constitué de nœuds qui peuvent avoir chacun 0, 1 ou 2 fils.

On symbolise parfois l'arbre vide par un symbole particulier sur les arbres binaires : cela évite d'oublier un fils. Même si l'un des fils est un arbre-vide, il apparaît sur l'arbre.

![Arbre binaire](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.011.png)![Arbre binaire](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.012.png)

L'arbre binaire n'est pas identique car on identifie les fils gauche et droite.

VOCABULAIRE A MAITRISER : on notera

- qu'un **nœud d'arbre binaire** possède un **fils gauche** et un **fils droit** mais

- qu'un **arbre binaire** possède **un sous-arbre gauche** et un **sous-arbre droit** :

  - Le fils gauche est donc la racine du sous-arbre gauche.

  - Le fils droit est donc la racine du sous-arbre droit.


???+ question "Activité n° 2 :"

    Entourer en rouge le sous-arbre gauche de l'arbre précédent. Entourer en bleu le sous-arbre droit. Entourer en vert le sous-arbre droit du sous-arbre gauche.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.014.png){width=30%; : .center }

    ??? success "Solution"

        ![](ASanstitre.png){width=30%; : .center }


???+ question "Activité n° 3 : Arbres binaires"

    Quelle propriété ont les indices des fils gauches et droits ?

    ??? success "Solution"

        Dans un arbre binaire, si on considère que les nœuds de l'arbre sont indexés de manière séquentielle dans un tableau, en commençant par la racine à l'indice 1 (ou 0 si l'on commence à compter à partir de 0), les indices des fils gauche et droit d'un nœud parent donné (à l'indice \(i\)) obéissent aux propriétés suivantes :

        - **Fils gauche :** L'indice du fils gauche d'un nœud situé à l'indice \(i\) est \(2i\) (si l'indexation commence à 1) ou \(2i + 1\) (si l'indexation commence à 0).

        - **Fils droit :** L'indice du fils droit d'un nœud situé à l'indice \(i\) est \(2i + 1\) (si l'indexation commence à 1) ou \(2i + 2\) (si l'indexation commence à 0).
        
        ### Exemple avec une indexation commençant à 1 :
        - Si un nœud parent est à l'indice 3 :
        - Le fils gauche est à l'indice \(2 \times 3 = 6\).
        - Le fils droit est à l'indice \(2 \times 3 + 1 = 7\).
        
        ### Exemple avec une indexation commençant à 0 :
        - Si un nœud parent est à l'indice 2 :
        - Le fils gauche est à l'indice \(2 \times 2 + 1 = 5\).
        - Le fils droit est à l'indice \(2 \times 2 + 2 = 6\).

        Ces relations permettent de naviguer efficacement dans un arbre binaire lorsque celui-ci est représenté sous forme de tableau ou de liste.




???+ question "Activité n° 4 : Arbres binaires"

    Voici un tableau représentant un arbre binaire :
    ```
    [’\*’,’-’,5,2,6,None,None,None,None,None,None,None,None,None,None] 
    ```
    Le dessiner. Que peut-il représenter ?

    ??? success "Solution"

        Voici l'arbre correspondant :
        ```
            *
           / \
          -   5
         / \
        2   6
        ```
        Interprétation de l'arbre binaire :
        Cet arbre peut représenter une expression mathématique où :
        \* indique une multiplication,
        \- indique une soustraction.
        Ainsi, l'expression représentée par cet arbre serait : 
        (2−6)∗5

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141391"></a>**3.2. TAD d’un ARBRE BINAIRE : son interface**</H3>

**Description de l'interface minimale du type abstrait Arbre :** Ici, il est décrit sous forme d'un type immutable, mais on pourrait faire la même chose en non-mutable.

1. ```nvNd(x:Elt) -> Noeud``` : on crée un nouveau nœud et son élément attaché. Ce n'est pas une fonction d'interface de l'arbre mais on a besoin au moins de pouvoir créer un Noeud (les nœuds sont en même un type abstrait en réalité...)
1. ```contenu(noeud:Noeud) -> Elt``` : renvoie l'élément (la valeur) contenue dans le nœud.
1. ```nvAv() -> Arbre``` : on le note ainsi pour dire nvArbreBinaireVide : on crée un nouvel ARBRE BINAIRE vide.
1. ```nvAB(noeud:Noeud, g:Arbre, d:Arbre) -> Arbre``` : on crée un nouvel ARBRE BINAIRE dont la racine est noeud et dont les sous-arbres sont g et d fournis.
1. ```estArbreVide(arbre:Arbre) -> bool``` : True si l'arbre est un arbre vide.
1. ```racine(arbre:Arbre) -> Noeud``` : renvoie le nœud jouant le rôle de la racine pour cet arbre.
1. ```gauche(arbre:Arbre) -> Arbre``` : renvoie le sous-arbre gauche de arbre. On obtient bien un Arbre. Si vous voulez le noeud gauche, il faudra appliquer en plus la fonction racine.
1. ```droite(arbre:Arbre) -> Arbre``` : renvoie le sous-arbre droit de arbre.



???+ question "Activité n° 5 : Arbres binaires et TAD"

    Créer l'arbre à l'aide de ces fonctions d'interface.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.015.png){width=30%; : .center }
    On considère que le contenu est juste un string portant le nom du nœud. Ainsi le nœud A porte l'information "A".

    ??? success "Solution"

        Pour créer l'arbre représenté sur l'image à l'aide des fonctions d'interface minimales du type abstrait Arbre (TAD), voici comment procéder. On va utiliser des chaînes de caractères pour représenter le contenu des nœuds.

        ### Étapes pour créer l'arbre :

        1. **Créer les nœuds individuels :**
          Créez un nœud pour chaque élément de l'arbre :
            ```python
            noeud_A = nvNd("A")
            noeud_C = nvNd("C")
            noeud_E = nvNd("E")
            noeud_G = nvNd("G")
            noeud_B = nvNd("B")
            noeud_F = nvNd("F")
            ```
        2. **Créer les sous-arbres :**
          Créez les sous-arbres pour les nœuds `C` et `E` :
            ```python
            sous_arbre_gauche_C = nvAB(noeud_C, nvAB(noeud_G, nvAv(), nvAv()), nvAB(noeud_B, nvAv(), nvAv()))
            sous_arbre_droit_E = nvAB(noeud_E, nvAv(), nvAB(noeud_F, nvAv(), nvAv()))
            ```
        3. **Créer l'arbre complet :**
          Combinez les sous-arbres pour former l'arbre complet avec `A` comme racine :
            ```python
            arbre_complet = nvAB(noeud_A, sous_arbre_gauche_C, sous_arbre_droit_E)
            ```


### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141392"></a>**3.3. Caractéristiques**</H3>

**Taille d’un arbre** : la taille d’un arbre est égale au nombre de nœuds de l’arbre. On ne compte pas les arbres-vides : l'arbre-vide ne possède pas de nœud.


???+ question "Activité n° 6 : Taille des arbres"

    Déterminer la taille de l’arbre.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.017.png){width=30%; : .center }

    ??? success "Solution"

        L'arbre contient les nœuds A, C, E, G, B, et F. En tout, il y a 6 nœuds dans cet arbre.
        La taille de l'arbre est donc de 6.

**Profondeur d’un noeud** : Il s'agit du nombre de nœuds entre le nœud considéré et la racine.

Il existe ici deux écoles :

- **Convention 1** : Soit on considère que la profondeur de la racine est de 1 : la racine est le premier étage de l'arbre.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.019.png){width=30%; : .center }

- **Convention 2** : Soit on considère que la profondeur de la racine est de 0 : la racine est le rez-de-chaussée, le niveau 0.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.020.png){width=30%; : .center }

On vous **indiquera le cas à respecter le jour du BAC**. On vous dites clairement sur la copie la convention qui vous utilisez.

**Propriété** : quel que soit la convention choisie, la profondeur d'un nœud-fils est supérieure de 1 à celle de son père.

**Propriété** : si deux nœuds ont la même profondeur, c'est qu'ils sont à la même distance de la racine.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.021.png){width=30%; : .center }

**Profondeur d’un arbre ou hauteur d’un arbre** : Il s'agit de la profondeur maximale qu'on trouve dans l'arbre, la "distance" entre la racine et la plus profonde des racines.

- **Convention 1** : Si la racine a une profondeur de 1, c'est pratique car un arbre-vide aurait une hauteur de 0. C'est "propre". Sur cet exemple, la hauteur de l'arbre est donc de 3.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.019.png){width=30%; : .center }

- **Convention 2** : Si la profondeur de la racine est de 0, il suffit de considérer qu'un arbre-vide n'a pas de hauteur puisqu'il n'a pas de nœud et que la profondeur se mesure sur les nœuds. C'est "propre" aussi. Sur cet exemple, la hauteur de l'arbre est donc de 2.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.020.png){width=30%; : .center }


???+ question "Activité n° 7 : Arbres binaires et vocabulaire :"

    Fournir la taille, la hauteur et le nombre d'arêtes de cet arbre. Fournir également la profondeur du nœud C.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.023.png){width=30%; : .center }

    ??? success "Solution"

        1. Taille de l'arbre
        Dans cet arbre, les nœuds sont : A, B, C, D, E, F, et G.
        Il y a donc 7 nœuds dans cet arbre.

        2. Hauteur de l'arbre
        La racine A est au niveau 0.
        Les nœuds D, E, F, et G sont au niveau 2.
        La hauteur de cet arbre est donc 2.

        3. Nombre d'arêtes
        Avec 7 nœuds, le nombre d'arêtes est donc 6.

        4. Profondeur du nœud C
        La profondeur du nœud C est donc 1.

On dit que cet arbre est **complet** car la plus grande profondeur est intégralement composée de feuilles.


???+ question "Activité n° 8 : Arbres binaires et vocabulaire :"

    Fournir la taille, la hauteur et le nombre d'arêtes de cet arbre. Fournir également la profondeur du nœud C.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.024.png){width=30%; : .center }

    ??? success "Solution"

        1. Taille de l'arbre
        Dans cet arbre, les nœuds sont : A, B, C, D, E, F, et G.
        Il y a donc 7 nœuds dans cet arbre.

        2. Hauteur de l'arbre
        La racine A est au niveau 0.
        Le nœud G sont au niveau 6.
        La hauteur de cet arbre est donc 6.

        3. Nombre d'arêtes
        Avec 7 nœuds, le nombre d'arêtes est donc 6.

        4. Profondeur du nœud C
        La profondeur du nœud C est donc 2.

On parle **d'arbre filiforme** ou **d'arbre dégénéré**.


???+ question "Activité n° 9 : Arbres binaires et vocabulaire :"

    Fournir la taille, la hauteur et le nombre d'arêtes de cet arbre. Fournir également la profondeur du nœud C.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.025.png){width=30%; : .center }

    ??? success "Solution"

        1. Taille de l'arbre
        Dans cet arbre, les nœuds sont : A, B, C, D, E, F, et G.
        Il y a donc 7 nœuds dans cet arbre.

        2. Hauteur de l'arbre
        La racine A est au niveau 0.
        Les nœuds E et G sont au niveau 4.
        La hauteur de cet arbre est donc 4.

        3. Nombre d'arêtes
        Avec 7 nœuds, le nombre d'arêtes est donc 6.

        4. Profondeur du nœud C
        La profondeur du nœud C est donc 2.

L’arbre binaire a une hauteur de 1 (convention 0 pour la racine).

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.026.png){width=20%; : .center }

Au niveau 0 : il possède 1=20 nœud.

Au niveau 1 : il possède 2=21 nœuds.

Soit 3=20+21 en tout.

L’arbre binaire ci-contre a une hauteur 2.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.027.png){width=30%; : .center }

Au niveau 0 : il possède 1=20 nœud.

Au niveau 1 : il possède 2=21 nœuds.

Au niveau 2 : il possède 4=22 nœuds.

Soit 7=20+21+22 en tout.

L’arbre binaire ci-contre a une hauteur 3.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.028.png){width=40%; : .center }

Cet arbre est complet (tous les nœuds internes ont deux fils).

Au niveau 0 : il possède 1=20 nœud.

Au niveau 1 : il possède 2=21 nœuds.

Au niveau 2 : il possède 4=22 nœuds.

Au niveau 3 : il possède 8=23 nœuds.

Soit 15=20+21+22+23 en tout.

L’arbre précédent une hauteur h = 3. Donc la taille du tableau sera de : 23+1-1=24-1=15.



???+ question "Activité n° 10 : Arbres binaires et vocabulaire :"

    |Calculer la taille d'un Arbre Complet dont on vous donne la hauteur:|
    |-|
    |**Si on considère une profondeur de 1 pour la racine :**|
    |- Hauteur h = 1 : Taille n = 1|
    |- Hauteur h = 2 : Taille : n = 1 + 2 = 3|
    |- Hauteur h = 3 : La taille : n = 1 + 2 + ...|
    |- Hauteur h = 4 : La taille : n =|
    |- Hauteur h = 5 : La taille: n =|
    |Quelle fonction mathématique permettrait de trouver la hauteur h connaissant la taille n de l'arbre complet ?|
    ||
    |**Si on considère une profondeur de 0 pour la racine :**|
    |- Hauteur h = 0 : Taille n = 1|
    |- Hauteur h = 1 : Taille : n = 1 + 2 = 3|
    |- Hauteur h = 2 : La taille : n = 1 + 2 + ...|
    |- Hauteur h = 3 : La taille : n =|
    |- Hauteur h = 4 : La taille: n =|
    |Quelle fonction mathématique permettrait de trouver la hauteur h connaissant la taille n de l'arbre complet ?|


    ??? success "Solution"

        #### 1. Profondeur de 1 pour la racine
        Si on considère que la racine est à une profondeur de 1, alors la taille `n` d'un arbre binaire complet de hauteur `h` peut être calculée de la manière suivante :

        - **Hauteur h = 1 :** Taille `n = 1`
        - **Hauteur h = 2 :** Taille `n = 1 + 2 = 3`
        - **Hauteur h = 3 :** Taille `n = 1 + 2 + 4 = 7`
        - **Hauteur h = 4 :** Taille `n = 1 + 2 + 4 + 8 = 15`
        - **Hauteur h = 5 :** Taille `n = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 = 31`

        **Formule générale :**  
        Pour une hauteur `h`, la taille d'un arbre binaire complet est donnée par la somme des puissances de 2 :
        $n = 2^0 + 2^1 + 2^2 + \dots + 2^{h-1} = 2^h - 1$

        **Pour trouver la hauteur `h` connaissant la taille `n` :**  
        On peut inverser la formule pour obtenir :
        $h = \log_2(n + 1)$

        #### 2. Profondeur de 0 pour la racine

        Si on considère que la racine est à une profondeur de 0, alors la taille `n` d'un arbre binaire complet de hauteur `h` peut être calculée de la manière suivante :

        - **Hauteur h = 0 :** Taille `n = 1`
        - **Hauteur h = 1 :** Taille `n = 1 + 2 = 3`
        - **Hauteur h = 2 :** Taille `n = 1 + 2 + 4 = 7`
        - **Hauteur h = 3 :** Taille `n = 1 + 2 + 4 + 8 = 15`
        - **Hauteur h = 4 :** Taille `n = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 = 31`

        **Formule générale :**  
        Pour une hauteur `h`, la taille d'un arbre binaire complet est donnée par :
        $n = 2^0 + 2^1 + 2^2 + \dots + 2^h = 2^{h+1} - 1$

        **Pour trouver la hauteur `h` connaissant la taille `n` :**  
        On peut inverser la formule pour obtenir :
        $h = \log_2(n + 1) - 1$


**Encadrements de la hauteur d'un Arbre Binaire**
Les deux cas extrêmes étant :

- Arbre binaire filiforme
- Arbre binaire complet

On en déduit que pour un arbre binaire quelconque, situé entre ces deux cas particuliers extrêmes, on peut encadrer la hauteur de l'arbre binaire quelconque à l'aide de la formule suivante :

**Encadrement avec une profondeur 1 pour la racine** :

⌈<b>log<sub>2</sub>(n+1)</b>⌉ <b>≤ h ≤ n</b>

On notera que les signes ⌈ ⌉ indiquent simplement un arrondi à l'entier supérieur.

**Encadrement avec une profondeur 0 pour la racine**

⌊<b>log<sub>2</sub>(n)</b>⌋ <b>≤ h ≤ n - 1</b>

Cette fois, les signes ⌊ ⌋ veulent dire d'arrondir à l'inférieur.

**Exemple** : un arbre binaire complet de 15 noeuds possède une hauteur de 4 si la racine a une profondeur de 1.

Si on tape ceci dans Python,
```
>>> import math
>>> math.log2(15+1)
4.0
>>> math.log2(16+1)
4.087462841250339
```

???+ question "Tester ce qui est proposé ci-dessus"

    {{ IDE() }}

On voit alors qu'un arbre de 15 nœuds à une hauteur comprise dans [4; 15].

Par contre, avec 16 nœuds, on obtient une hauteur comprise dans [5; 16].

C'est normal : avec 15 nœuds, l'arbre serait complet dans le meilleur des cas. Si on en rajoute un, il faut nécessairement rajouter un étage...

**Encadrements de la taille d'un Arbre Binaire**

**Encadrement avec une profondeur 1 pour la racine** :

<b>h ≤ n ≤ 2<sup>h</sup> - 1</b>

**Encadrement avec une profondeur 0 pour la racine**

<b>h + 1 ≤ n ≤ 2<sup>h+1</sup> - 1</b>

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141393"></a>**3.4. Implémentation simple à partir de liste**</H3>

De manière plus surprenante, il existe une méthode pour implémenter un arbre binaire (qui est une structure hiérarchique) avec une liste (qui est une structure linéaire). Ceci peut se faire par le biais d'une astuce sur les indices :

**Les fils du nœud d'indice i sont placés aux indices 2i+1 et 2i+2**.

Cette méthode est connue sous le nom de «méthode d'Eytzinger», et utilisée notamment en généalogie pour numéroter facilement les individus d'un arbre généalogique.

**Exemple :**

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.032.png){width=40%; : .center }

Pour comprendre facilement la numérotation, il suffit de s'imaginer l'arbre complet (en rajoutant les fils vides) et de faire une numérotation en largeur, niveau par niveau :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.033.png){width=40%; : .center }



???+ question "Activité n° 11 : Arbres binaires et liste :"

    Si on note Δ le sous-arbre vide, dessiner l'arbre représenté par la liste :
    a = [3, 4, Δ, 7, 5]

    ??? success "Solution"

        ![](ABSanstitre.png){width=30%; : .center }

**Remarque :** parfois (comme dans le sujet 0...) la racine de l'arbre est placée à l'indice 1. Dans ce cas, les fils du nœud d'indice i sont placés aux indices 2i et 2i+1.

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141394"></a>**3.5. ❤️1<sup>ère</sup> implémentation de la structure ARBRE BINAIRE sous forme de tuple❤️**</H3>

**Sur Thonny : Toutes les fonctions de cette implémentation doivent être dans le même fichier python arbre_binaire_tuple.py**

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 12 :**  **Arbres binaires et les fonctions :**</H3> implémenter cette structure

```python
def arbreVide():
    pass

def noeud(e, g=None, d=None):
    # retourne la valeur du noeud, son fils gauche et son fils droit s'ils existent
    pass

def etiquette(arbre):
    #retourne la valeur de la racine
    pass

def gauche(arbre):
    # retourne le sous arbre gauche
    pass

def droit(arbre):
    #retourne le sous arbre droit
    pass

def estVide(arbre):
    pass
```

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 13 :**  **Arbres binaires et les fonctions:**</H3> Soit l'arbre binaire suivant :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.035.png){width=25%; : .center }

On veut construire cet arbre à l'aide de l’implémentation précédente.

Écrire les commandes permettant de faire cette construction.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 14 :**  **Arbres binaires et les fonctions : fonction** hauteur** :</H3>** Implémenter l’algorithme de la fonction hauteur et tester le sur l’arbre précédent.

Voici l’algorithme correspondant à la fonction hauteur : (convention 1 pour la racine)

```
HAUTEUR(T) :
  si T est vide :
    renvoyer 0 # -1 si convention 0 pour la racine
  sinon :
    renvoyer 1 + max(HAUTEUR(sous-arbre gauche), HAUTEUR(sous-arbre droit))
  fin si
```

La fonction max renvoie la plus grande valeur des 2 valeurs passées en paramètre (exemple : max(5,6) renvoie 6).

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 15 :**  **Arbres binaires et les fonctions : fonction** taille** :</H3>** Implémenter l’algorithme de la fonction taille et tester le sur l’arbre précédent.

Voici l’algorithme correspondant à la fonction taille :
```
TAILLE(T) :
  si T = NIL :
    renvoyer 0
  sinon :
    renvoyer 1 + TAILLE(sous-arbre gauche)+ TAILLE(sous-arbre droit)
  fin si
```



### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141395"></a>**3.6. ❤️2<sup>ème</sup> implémentation de la structure ARBRE BINAIRE avec la POO et une classe❤️**</H3>

**Sur Thonny : Toutes les fonctions de cette implémentation doivent être dans le même fichier python arbre_binaire_POO_v1.py**

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 16 :**  **Arbres binaires et POO : Méthode de Huffman simplifiée :**</H3> Implémenter la structure ARBRE avec une seule classe :

```python
class Noeud:
    def __init__(self, valeur = None, g = None, d = None):
        pass

    def estVide(self):
        pass
```

**Question** : expliquer le rôle de chaque méthode de la classe Noeud.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 17 :**  **Arbres binaires et POO :**</H3> Soit l'arbre binaire suivant :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.038.png){width=30%; : .center }

On veut construire cet arbre à l'aide de la classe Nœud précédente.

Le début des commandes permettant de faire cette construction :
```python
E = Noeud('E')
D = Noeud('D')
 ???
arbre = Noeud('A', B, C)
```

On implantera aussi l’arbre T :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.039.png){width=30%; : .center }
```python
T = Noeud('A')
T.g = Noeud('B') 
???
```

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 18 :**  **Arbres binaires et POO :**</H3> Il est possible d'afficher un arbre binaire dans la console Python, pour cela, nous allons utiliser **la fonction** affiche :

```python
def affiche(arbre):
   if arbre != None:
      return (arbre.valeur,affiche(arbre.g),affiche(arbre.d))
```
Cette fonction renvoie une série de tuples de la forme (valeur,arbre_gauche, arbre_droite), comme "arbre_gauche" et "arbre_droite" seront eux-mêmes affichés sous forme de tuples, on aura donc un affichage qui ressemblera à : 

(valeur,(valeur_gauche,arbre_gauche_gauche,arbre_gauche_droite),(valeur_droite,arbre_droite_gauche,arbre_droite_droite)), 

mais comme "arbre_gauche_gauche" sera lui-même représenté par un tuple...

Ajouter :
```python
print(affiche(arbre))
print(affiche(T))
```
**Remarque** : en implémentant la méthode affiche cela donnerait :
```python
def affiche2(self):
    if self.g and self.d:
        return self.valeur, self.g.affiche2(), self.d.affiche2()
    elif self.g:
        return self.valeur,self.g.affiche2(),None
    elif self.d:
        return self.valeur,None, self.d.affiche2()
    else:
        return self.valeur, None, None
```
Ajouter :
```python
print(arbre.affiche2())
print(T.affiche2())
```

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 19 :**  **Arbres binaires et POO : fonction** hauteur** :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **fonction** hauteur et tester l’arbre précédent.

Voici l’algorithme correspondant à la fonction hauteur : (convention 1 pour la racine)
```
HAUTEUR(T) :
  si T est vide :
    renvoyer 0
  sinon :
    renvoyer 1 + max(HAUTEUR(T du sous-arbre gauche), HAUTEUR(T du sous-arbre droit))
  fin si	
```

La fonction max renvoie la plus grande valeur des 2 valeurs passées en paramètre (exemple : max(5,6) renvoie 6).



**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 20 :**  **Arbres binaires et POO : méthode** hauteur** :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **méthode** hauteur2 et tester l’arbre précédent.

Tester avec l’arbre T qui devrait avoir une hauteur de 5.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 21 :**  **Arbres binaires et POO : fonction** taille** :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **fonction** taille et tester l’arbre précédent.

Voici l’algorithme correspondant à la fonction taille :
```
TAILLE(T) :
  si T est vide:
    renvoyer 0
  sinon :
    renvoyer 1 + TAILLE(T du sous-arbre gauche)+TAILLE(T du sous-arbre droit)
  fin si
```



**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 22 :**  **Arbres binaires et POO : méthode** taille** :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **méthode** taille2 et tester l’arbre précédent.


### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141396"></a>**3.7. ❤️ 3<sup>ème</sup> implémentation de la structure ARBRE BINAIRE avec la POO avec 2 classes❤️**</H3>

**Sur Thonny : Toutes les fonctions de cette implémentation doivent être dans le même fichier python arbre\_binaire\_POO\_v2.py**

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 23 :**  **Arbres binaires et POO : Méthode de Huffman simplifiée :</H3>** Implémenter la structure ARBRE avec deux classes :

```python
class Noeud:
    def __init__(self, valeur , g = None, d = None):
        """
        Initialise un nœud de l'arbre binaire.
        valeur : contient la donnée du nœud
        g : référence au sous-arbre gauche
        d : référence au sous-arbre droit
        """
        pass

class Arbre:
    def __init__(self, noeud=None):
        """
        Initialise un arbre binaire avec un nœud racine.
        """
        pass

    def estVide(self):
        """
        Vérifie si l'arbre est vide.
        """
        pass

    def get_valeur(self):
        """
        Retourne la valeur du nœud racine de l'arbre.
        """
        pass

    def get_gauche(self):
        """
        Retourne le sous-arbre gauche.
        """
        pass

    def get_droit(self):
        """
        Retourne le sous-arbre droit.
        """
        pass
```

On peut noter que pour faire l’appel d’un attribut d’une autre classe, par exemple valeur, il faut remonter au constructeur de la classe Arbre. Ainsi on notera self.noeud.valeur dans la classe Arbre.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 24 :**  **Arbres binaires et POO :</H3>** Soit l'arbre binaire suivant :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.038.png){width=30%; : .center }

On veut construire cet arbre à l'aide de la classe Arbre. Le problème est que les attributs g et d ne font plus partie de cette classe et on ne peut plus y accéder. Il faut donc rajouter une méthode qui sera un mutateur (setter).

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.039.png){width=30%; : .center }

Implanter les deux arbres : le premier que l'on appelera arbre et le deuxième sera noté T

On note que les **constructeurs de la classe Nœud sont protégés** et que pour pouvoir y accéder on utilise un setter.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 25 :**  **Arbres binaires et POO :</H3>** Il est possible d'afficher un arbre binaire dans la console Python, pour cela, nous allons utiliser deux méthodes.

Ajouter la **méthode** suivante à la classe Nœud :
```python
def __repr__(self):
    # return self.valeur + str(self.g) +str(self.d) # mais il y aura beaucoup de None
    return self.valeur+str(self.g).replace('None','.')+str(self.d).replace('None','.')
```

Ajouter la **méthode** suivante à la classe Arbre : 
```python
def __str__(self): # ou __repr__ pour éviter le print...
    return str(self.noeud)
```

Tester sur les arbres binaires précédents.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 26 :**  **Arbres binaires et POO fonction hauteur :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **fonction** hauteur 

Voici l’algorithme correspondant à la fonction hauteur : (convention 1 pour la racine)
```
HAUTEUR(T) :
  si T est vide :
    renvoyer 0
  sinon :
    renvoyer 1 + max(HAUTEUR(T du sous-arbre gauche), HAUTEUR(T du sous-arbre droit))
  fin si
```
			

La fonction max renvoie la plus grande valeur des 2 valeurs passées en paramètre (exemple : max(5,6) renvoie 6).



Tester avec les 2 arbres précédents

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 27 :**  **Arbres binaires et POO méthode hauteur :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **méthode** hauteur2 

Tester avec les 2 arbres précédents

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 28 :**  **Arbres binaires et POO fonction taille :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **fonction** taille 

Voici l’algorithme correspondant à la fonction taille : 
```
TAILLE(T) :
  si T est vide:
    renvoyer 0
  sinon :
    renvoyer 1 + TAILLE(T.gauche)+TAILLE(T.droit)
  fin si
```



Tester avec les 2 arbres précédents

**<H4 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 29 :**  **Arbres binaires et POO méthode taille :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **méthode** taille2 

Tester avec les 2 arbres précédents

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141397"></a>**3.8. Un autre code de représentation**</H3>

Sur Thonny : Créer un fichier python  **arbre\_binaire\_dictionnaire.py**.

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

On change de structure de représentation d'un arbre. On va utiliser un dictionnaire.

On codera par exemple comme suit :
```python
A = { 'r' : ['a','b'], 'a' : ['c','d'], 'b' : ['e','f'],\
	 'c' : ['','h'], 'd' : ['i', 'j'], 'e' : ['k',''], 'f' : ['',''], \
  'h' : ['',''], 'i': ['',''], 'j' : ['m',''], 'k' : ['',''], 'm' : ['','']}
```

l'arbre déjà utilisé :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.044.png){width=60%; : .center }

**<H4 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 29bis :**  **Arbres binaires avec un dictionnaire :</H3>** Implémenter l’algorithme de la **fonction** hauteur et de la **fonction** taille

## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141398"></a>**4. Le parcours en profondeur des arbres binaires**</H2>

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141399"></a>**4.1. Les algorithmes**</H3>

#### <H4 STYLE="COLOR:MAGENTA;"> <a name="_toc149141400"></a>**4.1.1. Le parcours préfixe**</H4>

**Ordre préfixe**

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.046.png)

1. **Visite du nœud**

2. Parcours branche gauche

3. Parcours branche droite 


#### <H4 STYLE="COLOR:MAGENTA;"> <a name="_toc149141401"></a>**4.1.2. Le parcours infixe**</H4>

**Ordre infixe**

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.047.png)

1. Parcours branche gauche 

2. **Visite du nœud**

3. Parcours branche droite 

#### <H4 STYLE="COLOR:MAGENTA;"> <a name="_toc149141402"></a>**4.1.3. Le parcours suffixe ou postfixe**</H4>

**Ordre suffixe**

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.048.png)

1. Parcours branche gauche

2. Parcours branche droite 

3. **Visite du nœud**



???+ question "Activité n° 30 :Arbre binaire et parcours en profondeur"

    Donner les trois parcours des sommets de l’arbre.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.049.png){width=80%; : .center }

    ??? success "Solution"

        1. Parcours en préfixe (préordre)
        Ordre de visite : r, a, c, h, d, i, j, l, b, e, k, f
        2. Parcours en infixe (in-ordre)
        Ordre de visite : h, c, a, i, d, l, j, r, k, e, b, f
        3. Parcours en suffixe (postordre)
        Ordre de visite : h, c, i, l, j, d, a, k, e, f, b, r

![parcours](parcours.gif)

???+ question "Activité n° 31 :Arbre binaire et parcours en profondeur"

    Voici 3 algorithmes récursifs, dire pour chacun d’entre eux à quel parcours il correspond.
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.050.png){: .center }
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.051.png){: .center }
    ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.052.png){: .center }

    ??? success "Solution"

        Premier algorithme : Parcours en suffixe (postordre)

        Deuxième algorithme : Parcours en préfixe (préordre)

        Troisième algorithme : Parcours en infixe (in-ordre)

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141403"></a>**4.2. Implémentation des parcours en profondeur avec les tuples**</H3>

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 32 : Arbre binaire et parcours en profondeur :**</H3>

Sur Thonny : Créer un fichier python  **arbre\_binaire\_tuple\_parcours.py**.

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

Ajouter le programme principal suivant :
```python
def noeud(e, g=None, d=None):
    return e, g, d

def parcours_infixe(T):
    pass

if __name__ == '__main__':
    ######début de la construction de l'arbre binaire###########
    h = noeud('h')
    c = noeud('c', None, h)
    l = noeud('l')
    i = noeud('i')
    j = noeud('j', l)
    d = noeud('d', i, j)
    a = noeud('a', c, d)
    k = noeud('k')
    e = noeud('e', k)
    f = noeud('f')
    b = noeud('b', e, f)
    arbre = noeud('r', a, b)
    ######fin de la construction de l'arbre binaire###########
```
Implémenter le parcours infixe parcours_infixe2(arbre) sous forme de fonction de telle sorte que l’on obtienne :
```
>>> parcours_infixe2(arbre)
['c', 'h', 'a', 'i', 'd', 'l', 'j', 'r', 'k', 'e', 'b', 'f']
```
**Implémenter les autres parcours en profondeur**.

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141404"></a>**4.3. Implémentation des parcours en profondeur par les méthodes**</H3>

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 33 : Arbre binaire et parcours en profondeur :**</H3>

Sur Thonny : Créer un fichier python **arbre\_binaire\_POO\_v1\_parcours.py**.

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

Ajouter le programme principal suivant :
```python
class Noeud:
    def __init__(self, valeur = None, g = None, d = None):
        self.valeur = valeur
        self.g = g
        self.d= d

    def estVide(self):
        return self.valeur is None
    
    def parcours_infixe(self):
        pass

if __name__ == '__main__':
    ######début de la construction de l'arbre binaire###########
    h = Noeud('h')
    c = Noeud('c', None, h)
    l = Noeud('l')
    i = Noeud('i')
    j = Noeud('j', l)
    d = Noeud('d', i, j)
    a = Noeud('a', c, d)
    k = Noeud('k')
    e = Noeud('e', k)
    f = Noeud('f')
    b = Noeud('b', e, f)
    arbre = Noeud('r', a, b)
    ######fin de la construction de l'arbre binaire###########
```

Implémenter le parcours infixe sous forme de méthode, puis les autres parcours.

Vérifier que l’on obtient bien les parcours de l’activité précédente.

### <H3 STYLE="COLOR:GREEN;"> <a name="_toc149141405"></a>**4.4. Implémentation des parcours en profondeur par une fonction**</H3>

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 34 : Arbre binaire et parcours en profondeur :**</H3>

Sur Thonny : Créer un fichier python dans le même dossier que arbre\_binaire\_POO et le nommer **arbre\_binaire\_POO\_v2\_parcours.py**.

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**



Ajouter le programme principal suivant :
```python
class Noeud:
    def __init__(self, valeur, g=None, d=None):
        self.valeur = valeur  # Stocke la valeur du nœud
        self.g = g       # Stocke le sous-arbre gauche
        self.d = d        # Stocke le sous-arbre droit


class Arbre:
    def __init__(self, noeud=None):
        self.noeud = noeud  # Stocke le nœud racine de l'arbre

    def estVide(self):
        return self.noeud is None

    def get_valeur(self):
        if self.noeud:
            return self.noeud.valeur


    def get_gauche(self):
        if self.noeud:
            return Arbre(self.noeud.g)

    def get_droit(self):
        if self.noeud:
            return Arbre(self.noeud.d)
if __name__ == '__main__':
    ######début de la construction de l'arbre binaire###########
    h = Noeud('h')
    c = Noeud('c', None, h)
    l = Noeud('l')
    i = Noeud('i')
    j = Noeud('j', l)
    d = Noeud('d', i, j)
    a = Noeud('a', c, d)
    k = Noeud('k')
    e = Noeud('e', k)
    f = Noeud('f')
    b = Noeud('b', e, f)
    r = Noeud('r', a, b)
    arbre = Arbre(r)
    ######fin de la construction de l'arbre binaire###########
```

Implémenter les **3 fonctions** qui permettent de parcourir l'arbre précédent **en profondeur**


Vérifier que l’on obtient bien les parcours de l’activité précédente.

Implémenter les 3 **Méthodes** par exemple parcours_infixe2() qui permettent de parcourir l'arbre précédent **en profondeur**

Vérifier que l’on obtient bien les parcours

## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141406"></a>**5. Parcours en largeur d’un arbre binaire**</H2>

Le parcours d’un arbre en largeur consiste à partir de la racine, on visite ensuite son fils gauche puis son fils droit, puis le fils gauche du fils gauche etc… Comme le montre le schéma ci-dessous :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.053.png){width=80%; : .center }

L’idée est la suivante : On utilise une File.

- On met l’arbre dans la file.

- Puis tant que la file n’est pas vide :

  - On défile la file.

  - On récupère la racine.

  - On enfile **son fils gauche** s’il existe.

  - On enfile **son fils droit** s’il existe.

Voici **l’algorithme parcours en largeur**.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.054.png){: .center }

**Remarque** : au lieu d’afficher tmp on peut l’ajouter à une liste vide et retourner la liste à la fin du script.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 35 : Arbre binaire et parcours en largeur :</H3>** Utiliser l’algorithme précédent pour vérifier que l’on obtient bien rabcdefhijkm.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 36 : Arbre binaire et parcours en largeur :**</H3>

Ajouter (sur Thonny : dans le fichier **arbre\_binaire\_tuple\_parcours.py**,), l’implémentation de ce parcours sous **forme de fonction.**

On implémentera la file avec 
```python
from collections import deque

def file_vide():
    pass

def enfiler(file, element):
    pass

def est_vide(file):
    pass

def defiler(file):
    pass
```

Vérifier que l’on obtient bien le résultat escompté.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 37 : Arbre binaire et parcours en largeur :**</H3>

Ajouter (sur Thonny dans le fichier **arbre\_binaire\_POO\_v1\_parcours.py**,), l’implémentation de ce parcours sous **forme de fonction**.

On implémentera la file avec 
```python
from collections import deque

def file_vide():
    pass

def enfiler(file, element):
    pass

def est_vide(file):
    pass

def defiler(file):
    pass
```

Vérifier que l’on obtient bien le résultat escompté.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 38 : Arbre binaire et parcours en largeur :**</H3>

Ajouter (sur Thonny dans le fichier **arbre\_binaire\_POO\_v2\_parcours.py**), l’implémentation de ce parcours sous **forme de fonction.**

On implémentera la file avec 
```python
from collections import deque

def file_vide():
    pass

def enfiler(file, element):
    pass

def est_vide(file):
    pass

def defiler(file):
    pass
```

Vérifier que l’on obtient bien le résultat escompté.

## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141407"></a>**6. Une application de l’arbre binaire : notation polonaise inversée**</H2>

L’usage d’une pile est naturel lors de l’évaluation post-fixée d’une expression algébrique. Le principe est le suivant : une expression algébrique, par exemple (1 + 2) × ( 3−4/( 5²)) peut être représentée avec un arbre dont les **nœuds sont les opérations** et **les feuilles les nombres**. 

Ici, il s’agit d’un produit entre une somme et la différence entre un nombre et le quotient d’un nombre avec le carré d’un nombre. Cela donne l’arbre :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.055.png){width=60%; : .center }

Le principe du parcours postfixe (ou suffixe) d’un arbre consiste à lire d’abord le sous-arbre (appelé fils) gauche, puis le fils droit, puis effectuer l’opération (qui se trouve au nœud).

Ici, cela donne : 

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.056.png){width=40%; : .center }

L’idée est donc, pour évaluer cette expression, d’utiliser

 un tableau.

[1, 2, ’+’, 3, 4, 5, 2, ’\*\*’, ’/’, ’-’, ’\*’]

correspondant à ce parcours de l’arbre.

Un avantage de cette écriture de l’expression est **l’affranchissement complet de parenthésage**.

Traditionnellement, les calculatrices HP utilis(ai ?)ent cette notation appelée RPN (pour Reverse Polish Notation) à l’origine parce que les machines n’étaient pas assez puissantes pour gérer les parenthésages mais qui s’avère très pratique à l’usage.

La calculatrice affiche (et gère) en permanence une pile (le sommet est affiché en bas de l’écran), et pour calculer l’expression précédente,

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.057.png){width=80%; : .center }

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.058.png){width=80%; : .center }

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.059.png){width=80%; : .center }

Comme les calculatrices HP, nous allons utiliser une pile pour faire les calculs correspondant à la notation polonaise inversée à partir d’entrées stockées initialement dans un tableau.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Activité n° 39 : Implémentation de la RPN en Python**</H3>

Voici une implémentation possible de la RPN en python :
```python
def opere_bin(op, a, b):
    """renvoie le résultat de l'opérateur binaire op entre a et b"""
    if op == '+': return a + b
    if op == '-': return a - b
    if op == '*': return a * b
    if op == '/': return a / b
    if op == '**': return a ** b

def evalue_rpn(expr):
    """évaluation postfixe de l'expression expr sous forme d'un tableau"""
    pile = []
    operateurs = ['+', '-', '*', '/', '**']
    for elem in expr:
        if elem not in operateurs:
            pile.append(elem)
        else:
            assert pile != [], "expression mal formée"
            b = pile.pop()
            assert pile != [], "expression mal formée"
            a = pile.pop()
            pile.append( opere_bin(elem, a, b) )
    resultat = pile.pop()
    assert pile == [], "expression mal formée"
    return resultat
```

Tester l’implémentation précédente avec [1, 2, '+', 3, 4, 5, 2, '\*\*', '/', '-', '\*'].

???+ question "Tester ce qui est proposé"

    {{ IDE() }}

## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141408"></a>**7. Exercices**</H2>


**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°1 : <a name="_hlk52886978"></a>Ordre préfixe**</H3>

On considère l’arbre suivant :

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.060.png){width=40%; : .center }

On parcourt cet arbre en profondeur avec un ordre préfixe.

1. Quel est le résultat de l'opération obtenue si l'on tient compte des priorités opératoires, c'est-à-dire du fait que la multiplication et la division sont prioritaires sur l'addition et la soustraction? 

1. Implémenter cet arbre avec la méthode de Huffman (avec les deux classe) créer une méthode qui permette d’afficher l’arbre et retrouver le résultat de la question précédente à l'aide d’une méthode qui parcourt l’arbre en profondeur (avec ordre préfixe). La méthode aura pour prototype : parcoursprofondeur(self, file = [] ) -> list.

   Et l’**algorithme du parcours en profondeur est** : 

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.061.png){: .center }

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°2 : autre définition de hauteur**</H3>

On considère **l’arbre binaire complet** suivant :

![Les arbres.](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.062.jpeg){: .center }

Dans cet exercice, on utilisera la convention suivante : la hauteur d’un arbre binaire ne comportant qu’un nœud est 1.

Quel serait le tableau (liste de Python) associé à cet arbre et quelle en serait sa hauteur ?

**Attention** : pas tableau de tableaux… !!

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°3 : Dessiner des arbres**</H3>

Dessinez chacun des arbres ci-dessous. Donner pour chaque arbre, sa taille, sa hauteur et son nombre de feuilles. Δ représente l’arbre vide. On rappelle que la hauteur d’un arbre est définie comme la profondeur maximale des nœuds de l’arbre.

a.	(1, ∆, ∆)

b.	(2, (4, Δ, (1, (5, Δ, (3, Δ, (2, Δ, Δ))), Δ)), Δ)

c.	(3, (6, Δ, (2, Δ, Δ)), (1, (5, Δ, Δ), (4, Δ, Δ)))

d.	(4, (3, (6, ∆, ∆), (1, ∆, ∆)), (5, (7, ∆, ∆), (2, ∆, ∆)))

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°4 : méthode d’Eytzinger**</H3>

La méthode d’Eytzinger consiste à stocker un arbre dans une liste unique dans laquelle le fils gauche d’un nœud i est rangé dans la case 2i+1 et son fils droit dans la case 2i+2.

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.063.png){: .center }

1\.	Représenter l’arbre défini par la liste [5, 2, 6, 1, 4, Δ, 7].

2\.	Quelle liste représente cet arbre ?

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°5 : encadrements**</H3>

1\.	La hauteur d’un arbre binaire est égale à 4.

a.	Encadrer son nombre de feuilles.

b.	Encadrer sa taille.

2\.	Mêmes questions avec un arbre de hauteur h.

3\.	Quelle peut être la hauteur d’un arbre binaire de taille 10 ? de taille 100 ? de taille t ?

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°6 : parcours**</H3>

On affiche les sommets de l’arbre de l’exercice 5 en suivant un parcours en profondeur. Dans quel ordre vont-ils s’afficher :

a.	Avec un parcours infixe ?

b.	Avec un parcours préfixe ?

c.	Avec un parcours suffixe ?

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°7 : parcours infixe**</H3>

Construire cinq arbres différents de taille 3, dont les nœuds contiennent les valeurs a, b, c pour lesquels le parcours infixe affiche à chaque fois a – b – c dans cet ordre.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°8 : compléter des arbres**</H3>

1. Recopier et compléter l’arbre ci-dessous pour que son parcours suffixe affiche dans l’ordre les lettres 

   I N G E N I E U R.

   ![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.064.png)

1. Construire de même un arbre dont le parcours infixe affiche G A U F F R E.
1. Construire un arbre dont le parcours préfixe affiche É P E R V I E R.

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°9 : le compte est bon**</H3>

On utilise des arbres pour représenter des expressions arithmétiques, par exemple pour programmer un solveur du jeu « le compte est bon ».

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.065.png){: .center }

Donner l’affichage produit par chacun des trois parcours en profondeur.

Quel parcours renvoie un affichage de l’expression sous sa forme habituelle, en rajoutant si besoin des parenthèses ?  

Les deux autres affichages correspondent à la notation polonaise et à la notation polonaise inversée. Ces notations permettent de représenter des expressions arithmétiques sans parenthèses.

## <H2 STYLE="COLOR:BLUE;"> <a name="_toc149141409"></a>**8. Projets**</H2>

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°1 : arbre binaire :**</H3>

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

Commençons par étudier les arbres binaires, en utilisant une définition récursive : un arbre binaire est

- soit un arbre vide (que l’on codera par None en Python)
- soit un nœud ayant une étiquette, et deux arbres qu’on appelle enfant gauche et enfant droit.

On choisit d’implémenter de tels arbres binaires à l’aide de la classe suivante, où on utilise des valeurs par défaut dans le constructeur pour les deux enfants :

```python
class BinaryTree:
    def __init__(self, label : str, left_child=None, right_child=None):
        self.__label = str(label)
        self.__left  = left_child		# None ou un arbre de la classe BinaryTree
        self.__right = right_child	# None ou un arbre de la classe BinaryTree
```

1\. Sur Thonny : Créer un fichier Python binaryTree.py.

2\. Utiliser cette classe pour stocker les arbres t1, t2 et t3 suivants :

|t1|t2|t3|
| :-: | :-: | :-: |
|![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.066.png)|![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.067.png)|![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.068.png)|

3\. Ajouter une méthode publique is\_leaf() testant si l’arbre est une feuille dont le prototype est is\_leaf(self) -> bool.

4\. La question du parcours de l’ensemble des nœuds d’un arbre est cruciale, en particulier pour l’affichage. Rajouter la méthode \_\_repr\_\_ d’affichage de l’ensemble des informations stockées dans l’arbre qui associe par exemple à l’arbre t3 ci-dessus la chaîne : <3,<4,<>,<2>>,<7,<6>,<5,<1>,<0>>>>.
```python
def is_leaf(self):
    """ fonction testant si l'arbre est une feuille"""
    return not self.__left and not self.__right

def __repr__(self):
    if self.is_leaf():
        return "<" + str(self.__label) + ">"

    left  = "<>" if self.__left is None else self.__left.__repr__()
    right = "<>" if self.__right is None else self.__right.__repr__()
    return "<{0},{1},{2}>".format(self.__label, left, right)
```

Tester la méthode précédente avec l’arbre t3.

5\. Valider les tests unitaires suivants, pour les arbres t1 et t3 donnés respectivement ci-dessus :
```python
str(t1) == "<3,<4>,<7>>"
str(t3) == "<3,<4,<>,<2>>,<7,<6>,<5,<1>,<0>>>>"
```
6\. Ajouter une méthode publique height() renvoyant la hauteur de l’arbre.

7\. Valider les tests unitaires suivants, pour les arbres t1, t2 et t3 donnés respectivement ci-dessus.
```python
t1.height() == 1
t2.height() == 2
t3.height() == 3
```
8\. Ajouter une méthode publique prefix\_traversal() qui renvoie un parcours en profondeur préfixé de l’arbre.

9\. Valider le test unitaire suivant, pour l’arbre t3.
```python
t3.prefix_traversal()  == ['3', '4', '2', '7', '6', '5', '1', '0']
```
10\. Ajouter une méthode publique infix\_traversal() qui renvoie un parcours en profondeur infixé de l’arbre.

11\. Valider le test unitaire suivant, pour l’arbre t3.
```python
t3.infix_traversal()   == ['4', '2', '3', '6', '7', '1', '5', '0']
```
12\. Ajouter une méthode publique postfix\_traversal() qui renvoie un parcours en profondeur postfixé de l’arbre.

13\. Valider le test unitaire suivant, pour l’arbre t3.
```python
t3.postfix_traversal() == ['2', '4', '6', '1', '0', '5', '7', '3']
```
14\. Ajouter méthode publique width\_traversal() qui renvoie un parcours en largeur de l’arbre.

15\. Valider le test unitaire suivant, pour l’arbre t3.
```python
t3.width_traversal()   == ['3', '4', '7', '2', '6', '5', '1', '0']
```

**<H3 STYLE="COLOR:red;">Exercice n°2 : Notation RPN :**</H3>

=> **CAPYTALE Le code vous sera donné par votre enseignant**

Le parcours en profondeur infixe permet de modéliser des expressions arithmétiques au prix de l’absence de parenthèses (voir cours).

On peut cependant se passer de parenthèses en changeant l’ordre d’apparition des éléments de l’expression arithmétique. On parle alors de notation polonaise inversée, qui correspond en fait à un parcours postfixe (ou suffixe) de l’arbre binaire : on imprime l’étiquette du nœud après avoir imprimé l’enfant gauche puis l’enfant droit.

1\. Sur Thonny : Créer un fichier Python rpn.py.

2\. Sur Thonny : On importera le fichier binaryTree de l’exercice précédent.

Aide si le fichier est sur le bureau: 
```python
import sys
sys.path.append("C:\\Documents and Settings\\Administrateur\\Bureau")
from mon_module_qui_est_sur_le_bureau import * 
# ou import mon_module_qui_est_sur_le_bureau
```

ou on recopiera le code du fichier de l'exercice précédent.

3\. Créer une classe RPN avec :

- un constructeur \_\_init\_\_() initialisant **l’attribut privé pile** qui est initialisée avec la chaîne du parcours **postfixe de l’arbre binaire passée en paramètre** au constructeur. Le prototype de la méthode est \_\_init\_\_(self, expression : object).

- une méthode spéciale \_\_repr\_\_() qui affiche les étiquettes séparées par des espaces pour améliorer la lisibilité : par exemple, l’expression arithmétique (5+4)×(3−(2+1)) s’affichera sous la forme “5 4 + 3 2 1 + - ×”.

  **Astuce** : on pourra utiliser la méthode strip().

Voici l’arbre qui permet d’implémenter l’expression arithmétique : (5+4)×(3−(2+1)).

![](Aspose.Words.65baf931-881f-40e2-aa25-930614e1cc7e.069.png){: .center }

4\. Créer l’arbre qui implémentera l’expression arithmétique (5+4)×(3−(2+1)).

5\. Vérifier que l’on obtient bien ['5', '4', '+', '3', '2', '1', '+', '-', 'x'].

Les calculatrices Hewlett-Packard proposaient à leurs utilisateurs d’entrer les expressions arithmétiques à calculer à l’aide de la notation polonaise inversée.
